\chapter{Học Một Ngoại Ngữ} % (fold)
\label{cha:hoc_mot_ngoai_ngu}

\emph{``Biết thêm một ngoại ngữ là sống thêm một đời sống về tinh thần và tình cảm''.}

\section{Học sáu tháng đã thông một ngoại ngữ chưa?} % (fold)
\label{sec:hoc_sau_thang_da_thong_mot_ngoai_ngu_chua}

Tôi nhận được thư của các bạn trẻ hỏi cách học một ngoại ngữ. Phần
nhiều là những bạn hồi tiền chiến học tới lớp nhất, hoặc năm thứ nhất
rồi phải xa trường, bây giờ vừa làm việc vừa muốn học thêm tiếng
Pháp. Cũng có vài bạn muốn học chữ Hán. Dưới đây tôi xin trả lời
chung cho những bạn ở trong cảnh ngộ ấy.

Điều thứ nhất các bạn ấy nên nhớ là đừng mong gì học mỗi ngày vài
giờ trong sáu tháng hoặc một năm mà giỏi một ngoại ngữ. Có những
tác giả, những giáo sư cam đoan như vậy đấy, như đừng tin họ, cứ hỏi
họ: – \emph{``Ông học ngoại ngữ đó bao lâu?''} Họ sẽ đáp: – \emph{`` Mươi năm là ít''}.

Tôi vẫn biết nhiều sinh viên siêng chỉ học tiếng Anh trong sáu tháng
cũng đủ để thi tú tài phần nhất, song hiểu tiếng Anh để thi tú tài chưa
phải là giỏi tiếng Anh. Lại có những nhà cựu học như cụ Dương Bá
Trạc, cụ Huỳnh Thúc Kháng học sáu tháng tiếng Pháp đã có thể đọc
được báo nhưng các cụ ấy rất thông minh và học mỗi ngày cũng mất 4
giờ là ít, chứ không phải chỉ vài giờ đâu.

Tôi xin phép kể trường hợp của tôi để các bạn dễ hiểu hơn, vì tôi
thông minh trung bình như phần đông các bạn. Hồi còn đi học, nghỉ
hè tôi thường về quê học thêm chữ Hán, mỗi kỳ học độ một tháng,
được ba kỳ như vậy. Ở ban Trung học, mỗi tuần tôi học một giờ Hán
tự; học bốn năm ở ban ấy kể cũng như bằng học ở nhà trong một vụ
hè. Vậy cộng hết thảy là 4 vụ hè, tức là 4 tháng học.

Nhờ đó, khi ở trường Công chánh ra, tôi có một số vốn độ 1000 chữ
Hán. Tôi học thêm 4 tháng nữa, mỗi ngày học ít nhất là 9 giờ và dụng
ngữ của tôi tăng lên 3000 tiếng, cộng là 4000 tiếng\footnote{Tôi mới chỉ hiểu những nghĩa thông thường của 4000 tiếng ấy.}. Lúc đó, nghĩa là sau 8 tháng học có gián đoạn, tôi bắt đầu đọc Tam Quốc Chí trong
bản chữ Hán được. Cuốn này văn rất giản dị, tôi lại biết truyện rồi, mà
đọc cũng chỉ hiểu sáu phần mười thôi.

Vậy một người thông minh
trung bình học liên tiếp sáu tháng, mỗi ngày 7 – 8 giờ thì thuộc được
độ 4000 tiếng, tạm đủ để đọc những sách nho thông thường.

Tiếng Pháp và tiếng Anh tuy dễ hơn tiếng Trung Hoa, nhưng mỗi
ngày chỉ học vài giờ thì tôi tưởng ít gì cũng phải một, hai năm mới có
kết quả khả quan được.
% section học_sáu_tháng_đã_thông_một_ngoại_ngữ_chưa (end)

\section{Phải chia đường dài ra từng chặng} % (fold)
\label{sec:phai_chia_duong_dai_ra_tung_chang}

Viết đoạn trên, tôi không có ý làm cho bạn thất vọng mà muốn khuyên
bạn kiên tâm.

Sách Việt thiếu nhiều lắm. Muốn học về bất kỳ một môn gì, trừ môn
quốc văn ra, cũng phải biết một ngoại ngữ để đọc thêm sách nước
ngoài.

Mà học một ngoại ngữ cũng như đi một con đường dài; trước khi đi
phải biết nó dài bao nhiêu để khỏi chán nản rồi bỏ dở.

Chẳng hạn bạn chưa biết một chữ Hán nào. Bạn sẽ lập chương trình
như vầy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Chặng đầu: học 1000 tiếng quan trọng và chút ít ngữ pháp. Chặng đó
sẽ đi trong 3 tháng hoặc 6 tháng, tùy số thì giờ rảnh của bạn. Nếu học
làm 3 tháng thì mỗi ngày học từ 15 đến 20 tiếng vì phải tính những
ngày nghỉ và những ngày học ôn.

    \item Chặng thứ nhì: học thêm 1500 tiếng nữa và nhiều ngữ pháp. Thời
gian cũng là 3 tháng hoặc 6 tháng vì lúc này học đã dễ hơn trước rồi.
\end{enumerate}

Cứ như vậy mà tiến lần, bước nào vững bước đó.

Học tiếng Anh, tiếng Pháp thì dễ lập chương trình lắm vì đã có rất
nhiều sách dạy tuần tự từng cấp một, ta chỉ cần theo sách, mỗi ngày
học một số bài nhất định. Mỗi cấp đó sẽ là một hoặc hai ba chặng của
ta. Sách dạy chữ Hán vì còn thiếu và quá sơ sài, sự tự chia chặng như
trên rất quan trọng.

Tóm lại quy tắc thứ nhất là chia ra nhiều chặng cho khỏi chán. Ngày
nào cũng học đều đều ít nhất là 3 – 4 giờ cho tới hết chặng rồi mới nghỉ
một tuần hay nửa tháng. Nếu mỗi ngày học một giờ mà cả tuần chỉ
học vài giờ thì năm sáu năm cũng chưa có kết quả. Phải hăng say học
liên tiếp sáu tháng hay một năm.
% section phải_chia_đường_dài_ra_từng_chặng (end)

\section{Cách học một ngoại ngữ tùy mục đích của ta} % (fold)
\label{sec:cach_hoc_mot_ngoai_ngu_tuy_muc_dich_cua_ta}

Khi học một ngoại ngữ, chắc bạn đã định rõ mục đích của bạn chứ?
Bạn có thể học chỉ để đọc sách như phần đông chúng ta học chữ Nho.

Thời này ít ai học chữ Hán để làm thơ làm phú; còn muốn giao thiệp
với người Trung Hoa thì học tiếng Quảng Đông hoặc tiếng Phổ thông
cho đỡ tốn công hơn.

Bạn lại có thể học để viết và nói.

Nhắm mục đích trên thì có thể tự học lấy được. Nhắm mục đích dưới thì
nhất định phải có thầy, phải theo một lớp giảng trong ít lâu. Biết bao
người học 5 – 6 năm tiếng Anh mà nói không được, nghe không ra, chỉ
vì học theo lối hàm thụ.
% section cách_học_một_ngoại_ngữ_tùy_mục_đích_của_ta (end)

\section{Nghe đĩa dạy ngoại ngữ} % (fold)
\label{sec:nghe_dia_day_ngoai_ngu}

Ngay từ khi mới học, phải \emph{tập cho đúng giọng}. Hễ giọng sai thì càng
lâu càng khó sửa. Vì vậy học tiếng Anh, tiếng Pháp mà không có giáo
sư Anh, Pháp thì nên mua những đĩa dạy ngoại ngữ của hãng Assimil
hay Linguaphone giá khoảng 3000\$ một bộ 20 đĩa. Phương pháp
Assimil dễ theo hơn phương pháp Linguaphone, bài học cũng vui hơn.

Nghe những đĩa đó càng sớm càng hay. Bạn có thể nghe trong lúc
tắm, bận quần áo, xếp dọn đồ đạc\ldots

Mỗi ngày nghe năm sáu lần, mỗi lần năm mười phút, kết quả nhiều
hơn là nghe luôn một lúc một giờ hoặc nửa giờ.
% section nghe_đĩa_dạy_ngoại_ngữ (end)

\section{Vài lời khuyên} % (fold)
\label{sec:vai_loi_khuyen}

– Khi học một dụng ngữ, nhất là một động từ, nên thuộc lòng cả một
câu ngắn trong đó có dụng ngữ ấy.

Hồi xưa và hồi này cũng vậy, nhiều thầy giáo dạy một động từ mà
không kèm thêm một bổ túc từ.

Người ta bắt trẻ học:

\begin{verse}
\emph{Nuire} là làm hại.\\
\emph{Porter} là mang.\\
\ldots
\end{verse}

Như vậy có hại cho trẻ lắm. Trẻ muốn diễn ý: \emph{``làm hại bạn tôi''} thì
viết ngay: \emph{``nuire mon camarade''} và khi gặp câu: \emph{``Cette chatte porte''}
thì dịch ngay là \emph{``con mèo này mang''}.

Phải học:

\begin{verse}
\emph{Nuire à quelqu’un} là làm hại ai.
\end{verse}

Hoặc cả câu như vầy thì hơn:

\begin{verse}
\emph{Cet atiment nuit à ma santé:} Thức ăn này làm hại sức khỏe tôi.
\end{verse}

Còn động từ \emph{porte} có nhiều nghĩa chứ không phải chỉ có một nghĩa là: \emph{mang}.

\emph{Porter quelque chose} là mang một vật gì.

\emph{Porte sur quelque chose} có nghĩa là nhắm vào một đối tượng gì, như:

\emph{Sur quoi porte vote?} là: Lời chỉ trích của ông nhắm vào chỗ nào vậy?

Còn porter không có bổ túc từ ở sau là \emph{``có chửa''}.

\begin{verse}
Cette chatte porte: Con mèo này có chửa.
\end{verse}


Tiếng Anh cũng thế:

To look, to look at, to look after, to look for, to look down upon, to
look in\ldots ~đều có nghĩa khác nhau. Chỉ học \emph{``To look''} không, không
đủ.

Mỗi ngôn ngữ có những đặc điểm, những chỗ khó riêng của nó; mỗi
dân tộc có một lối diễn tư tưởng mà ta cần phải học thuộc và nhớ kỹ.
Phải để ý đến những chỗ đó, so sánh ngoại ngữ với tiếng Việt thì học
mới mau tấn tới.

Có nhiều phương pháp dạy ngoại ngữ, phương pháp nào cũng phải đạt
được tới kết quả là làm cho người học thuần tai, thuần miệng, thuần
tay. Mà nếu bạn không chịu tốn công thì phương pháp hay tới mấy
cũng hóa vô hiệu. Bạn phải nghe nhiều, đọc nhiều, viết nhiều, học
thuộc lòng nhiều.

Tôi không giới thiệu với bạn những sách Việt dạy tiếng Anh, tiếng
Pháp vì tiệm nào cũng có bán và giá trị những cuốn đó cũng không
hơn kém nhau mấy.

Học trong những cuốn \emph{Pháp văn tự học}, trình độ của bạn có thể bằng
một học sinh năm thứ nhất hồi tiền chiến nghĩa là viết một bài luận
ngắn độ 1 – 2 trang, đọc được những tiểu thuyết bình dị như \emph{Les trois
Mousquetaires} của Alexandre Dumas, \emph{Le petit chose} của Alphone
Daudet. Như vậy là bạn đã qua được những bước đầu khó khăn nhất
rồi đấy. Muốn học cao hơn nữa, nên theo một lớp hàm thụ ở Pháp.
% section vài_lời_khuyên (end)

\section{Học Hán tự} % (fold)
\label{sec:hoc_han_tu}

\subsection{Sách Việt dạy chữ Hán} % (fold)
\label{sub:sach_viet_day_chu_han}

Về Hán tự, như tôi đã nói, chúng ta còn thiếu nhiều sách lắm.

Ngoài những cuốn \emph{``Nhất thiên tự''}, \emph{``Tam thiên tự''}, \emph{``Ngũ thiên tự''}\footnotemark mà từ lâu không ai dùng nữa vì cổ lỗ quá, tôi mới được biết những
bộ sau này:

\footnotetext{Trong những cuốn ấy, tác giả dùng chữ rời, phiên âm, dịch nghĩa
và sắp đặt thành vè cho dễ học chứ không đặt những câu ngắn có ý
nghĩa. Chẳng hạn câu đầu trong \emph{``Tam thiên tự''} là: Thiên trời, địa đất,
cử cất, tồn còn, tử con, tôn cháu, lục sáu, tam ba, gia nhà, quốc
nước\ldots

Không theo quy tắc đi từ dễ đến khó mà mỗi chữ cũng chỉ cho một
nghĩa thôi.}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]

    \item \emph{Hán văn tân giáo khoa thư} của Lê Thước soạn cho ban tiểu học hồi trước. Toàn bộ năm cuốn từ lớp chót lên tới lớp nhất.

    Bộ nầy có giá trị nhất, viết có phương pháp, lựa những tiếng thường dùng, những thành ngữ cùng danh ngôn để dạy, có chỉ cách viết chữ, ít quy tắc về ngữ pháp và phép đặt câu. Sau mỗi bài học có một bài tập.

    Cuối mỗi cuốn có một tự vựng nhỏ trong đó chữ sắp theo bộ. Mỗi cuốn có 30 bài, mỗi bài chừng mươi, mười lăm chữ mới với nhiều từ ngữ đi với những chữ đó. Học mỗi ngày một bài (mất độ 1 – 2 giờ) thì 6 tháng sẽ hết bộ và sẽ biết được độ 2000, 3000 chữ\footnote{Tôi hiện chưa kiếm lại được bộ ấy nên con số đó không được chắc.

    Bộ Quốc gia giáo dục mới xuất bản hai cuốn Hán tự cho các lớp đệ nhất, đệ lục và phỏng theo bộ của Lê Thước.}.

    \item Bộ \emph{Tân Quốc Văn} của Trung Hoa do nhà Tân Dân dịch cách đây khoảng 15 năm. Ba, bốn chục năm trước những trường tiểu học Trung Hoa còn dùng nó để dạy, bây giờ kiếm nó cũng hơi khó.

    Toàn bộ 8 cuốn, mỗi cuốn chia làm nhiều bài, mới đầu dễ, sau khó lần. Không có bài tập. Nhà Tân Dân phiên âm rồi dịch nghĩa và mỗi chữ chỉ cho một nghĩa ở trong bài thôi. Nhờ bài học soạn kỹ lưỡng nên bộ này cũng tạm dùng được. Học hết bộ biết được khoảng 4000 – 5000 chữ.

    \item Bộ \emph{Hán văn tự học} của Nguyễn Văn Ba. 5 cuốn, xuất bản hồi đầu chiến tranh nhằm lúc có phong trào học chữ Hán. Tác giả soạn có phương pháp, rất chú trọng đến nghữ pháp và ngữ nguyên cùng cách cấu tạo của nhiều chữ, nhưng cũng không có bài tập và theo một nhà cựu học thì bài học viết bằng một thứ văn chưa được thuần mặc dầu đúng ngữ pháp.

    \item Cuốn \emph{Hán học tiệp kính} của Nguyễn Di Luân và Trần Quốc Trinh.

    Đầu sách có độ mười trang chỉ chút mẹo tiếng Hán, cách đặt câu và cách viết chữ. Sách chia làm 27 bài. Mỗi bài dạy từ hai chục đến ba chục chữ mới sắp theo từng loại: danh từ, động từ, trạng từ\ldots. Sau mỗi bài có một bài tập đọc hay tập dịch. Những bài đầu dễ, sau khó lần lần. Học hết cuốn ấy thì chưa biết được ngàn chữ.

    Hai tác giả trên còn soạn cuốn Hán văn quy tắc trong đó có phần phân biệt tự loại (dài nhất), một vài trang về cách đặt câu, về bốn thanh (\emph{bình, thượng, khứ, nhập}) và một phần hơi quan trọng về cách dùng những chữ dễ lầm lộn với nhau như: vô, bất, mạc, vật, tắc, tất\ldots

    \item Cuốn \emph{Hán tự tân phương} của Tạ Quang Phát có một lối trình bày riêng. Ông muốn cho người học dễ nhớ mặt chữ nên giảng rất kỹ về 214 bộ và bốn cách cấu tạo tiếng Hán (\emph{tượng hình, hội ý, giả tá, hài thanh}).

    Phân tích từng phần của mỗi chữ để tìm cái ngụ ý của chữ, chữ nào khó phân tích thì ông không ngại dùng thuật ký ức cho ta dễ nhớ.

    Mỗi bài học thường ngắn, nhưng khi giảng nghĩa một chữ, ông luôn luôn giảng thêm những chữ trông phảng phất như chữ đó. Chẳng hạn giảng chữ (X) (quang) thì ông giảng luôn những chữ (X) (quang), (X) (quang) và (X) (hoảng)\footnote{Người chép: những dấu X đặt đây có sẵn trong bản ebook mà người chép có được. Có thể do người soạn bản ebook không nhập/gõ được chữ Hán nên đã dùng ký hiệu X, mà không phải là từ bản gốc của soạn giả – NHL}.

    \emph{``Hán tự tân phương''} không có bài tập mà cũng không giảng ngữ pháp. Học cuốn đó chỉ biết được khoảng 2,000 dụng ngữ chứ không biết đặt câu mà đọc sách cũng không hiểu.
\end{enumerate}

Tóm lại chưa có bộ nào hoàn toàn và đầy đủ có thể so sánh với những
sách dạy Anh ngữ, Pháp ngữ được. Bộ của Lê Thước hơn cả, hiềm
dụng ngữ hơi ít. Nếu ông soạn tiếp 4 cuốn nữa cho ban Cao tiểu thì lợi
cho học sinh và người tự học biết bao.

\hrulefill

Tôi chưa được đọc cuốn \emph{``Hán văn độc bản''} của Trúc Khuê xuất
bản năm 1943. Ở thư viện Nam Việt không có.

Hiện nay mới có những bộ \emph{Hán học phổ thông} của Đinh Đình Hòe và
Thích Giải Minh (mới ra hai tập mỏng), cuốn \emph{Tự học chữ Hán} của
Lưu Khôn.

\hrulefill
% subsection sách_việt_dạy_chữ_hán (end)

\subsection{Cách học. Hai giai đoạn đầu} % (fold)
\label{sub:cach_hoc_hai_giai_doan_dau}

Bạn nên kiếm cho được bộ của Lê Thước. Trong các thư viện lớn may
ra còn có. Học hết bộ ấy rồi là qua được chặng thứ nhất.

Trong chặng thứ nhì bạn học trong những cuốn \emph{Tân Quốc Văn} và \emph{Hán
văn tự học} rồi coi thêm cuốn \emph{Hán tự tân phương} và cuốn \emph{Hán học tiệp
kính}.

Nếu không kiếm được bộ của Lê Thước thì trong chặng thứ nhất học
bộ \emph{Hán văn tự học} và \emph{Hán văn tiệp kính} rồi trong chặng thứ nhì học
\emph{Tân Quốc Văn} và \emph{Hán tự tân phương}.

Nếu cũng không kiếm được \emph{Hán văn tự học} và \emph{Hán học tiệp kính} nữa
thì trong chặng thứ nhất học \emph{Tân Quốc Văn}, rồi qua chặng sau học
\emph{Hán tự tân phương}.

Nếu chỉ có bộ \emph{Hán tự tân phương} thì đành phải dùng nó vậy, nhưng
khi học một chữ nào nên kiếm học thêm những từ ngữ về chữ đó ở
trong bộ \emph{Hán Việt tự điển} của Đào Duy Anh và đọc thêm cuốn \emph{Hán
văn quy tắc} (ở thư viện Nam Việt) hoặc cuốn \emph{Grammaire chinoise} của
Cordier. Cuốn sau này rất khó kiếm. Ở Tổng thư viện (Hà Nội) hồi
1935 có một cuốn, không biết có đem vào đây không.

Không tìm thấy
được cuốn ấy thì coi những cuốn \emph{Précis de Gramaire chinoise} của
Margoulie`s hoặc Wieger, Ramusat (ở thư viện Nam Việt).
% subsection cách_học_hai_giai_đoạn_đầu (end)

\subsection{Giai đoạn thứ ba} % (fold)
\label{sub:giai_doan_thứ_ba}

Hết giai đoạn thứ nhì bạn đã có thể đọc những sách thông thường rồi.
Bạn nên kiếm:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Những cuốn ngữ pháp của Trung Hoa bán ở Chợ Lớn như \emph{Tác văn bách nhật thông}\ldots ~để hiểu thêm ngữ pháp.

    \item \emph{Hán Việt từ điển} của Đào Duy Anh.

    \item \emph{Từ Nguyên} của nhà Thương vụ ấn thư quán, hoặc \emph{Từ Hải} của nhà Trung Hoa thư cục. (Bộ trên dễ dùng hơn)
\end{enumerate}

Và một bộ Bạch thoại tự điển để tra nghĩa những tiếng bạch thoại. Có
rất nhiều thứ Bạch thoại tự điển: đại loại cuốn nào đắt tiền và mới
nhất là có giá trị hơn cả.

Trong ba bộ sách: \emph{Hán văn giáo khoa thư, Hán văn tự học, Tân Quốc
văn}, tác giả đều dạy văn ngôn, tức thứ văn dùng trong các sách hồi
xưa, có nhiều \emph{chi, hồ, giả, dã\ldots} Sách báo bây giờ, trái lại, đều dùng
bạch thoại tức thứ văn đúng với lời nói của dân chúng. Văn ngôn và
bạch thoại khác nhau hơi xa; nếu bạn không đọc thêm bạch thoại,
không có một bộ tự điển bạch thoại thì đọc sách báo bây giờ sẽ không
hiểu được hết.

Nếu bạn biết tiếng Anh thì nên đọc thêm cuốn \emph{Tân Trung Hoa (The
New China)}. Cuốn này soạn cho học sinh Trung Quốc có nhiều bài
viết dễ hiểu viết bằng bạch thoại về lịch sử, địa lý, kinh tế, chánh trị,
văn hóa Trung Quốc\ldots. Bên bản chữ Hán còn có bản dịch ra tiếng
Anh. Coi bản dịch bạn hiểu thêm được nhiều tiếng bạch thoại và nhiều
từ ngữ mới của Trung Hoa.

Tới cuối giai đoạn này bạn nên xả hơi một chút và đọc tiểu thuyết như
Tam Quốc Chí, Thủy Hử, Đông Chu Liệt Quốc\ldots. Trước bạn đọc thấy
khó nhọc bao nhiêu, thì bây giờ bạn thấy thú bấy nhiêu. Công của bạn
đã được đền bù. Không bao giờ tôi quên được những phút say mê, khi
mới biết lõm bõm ít chữ Nho, tôi đọc lời bình phẩm Tam Quốc Chí
của Thánh Thán: Trời thì rét căm căm, ngọn đèn thì lù mù tới 11 giờ
khuya tôi vẫn còn ngồi trước cuốn sách. Tôi tưởng ai học chữ Hán
cũng được phần thưởng vô giá ấy.

Tam Quốc Chí dễ đọc nhất, nên đọc trước, rồi tới Thủy Hử, sau mới
tới Đông Chu Liệt Quốc. Tôi giới thiệu ba bộ đó trước vì bạn đã nhớ ít
nhiều cốt truyện, nên đọc dễ hiểu hơn là đọc những tác phẩm của các
văn nhân hiện đại như Lỗ Tấn, Hồ Thích, Quách Mạt Nhược\ldots

Vả lại những bộ đó rất dễ kiếm, chỉ tiếc những bản bán ở Chợ Lớn in
rất cẩu thả, không chấm câu, nên nhiều chỗ bạn phải dò bản dịch của
Nguyễn Đỗ Mục để hiểu nguyên văn. Nếu mua được những cuốn trích
từng đoạn trong những tiểu thuyết ấy, có chấm câu, có chú thích dùng
cho học sinh Trung Quốc đọc, thì tốt nhất.
% subsection giai_đoạn_thứ_ba (end)

\subsection{Giai đoạn cuối cùng} % (fold)
\label{sub:giai_doan_cuoi_cung}

Trong giai đoạn này bạn đọc bản dịch:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape.]
    \item Mạnh Tử – Nguyễn Hữu Tiến dịch.
    \item Đại Học – Tản Đà dịch.
    \item Luận Ngữ – tôi quên dịch giả.
    \item Trung Dung – Phan Khoang dịch.
    \item Kinh Thi – Ngô Tất Tố dịch.
    \item Đường Thi – Ngô Tất Tố. Mỗi bài thơ trong cuốn này có giảng nghĩa, chú thích kỹ và dịch gần sát nguyên văn.
    \item Đường Thi – Trần Trọng Kim.
    \item Đại cương văn học sử Trung Quốc – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Cổ Văn Trung Quốc – Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

Muốn theo hết chương trình đó – cả 4 giai đoạn – bạn phải tốn công
trong 2 – 3 năm. Công đó không phí đâu. Bạn sẽ biết Việt văn một cách
tinh xác hơn, hiểu thiêm văn hóa cổ của nước nhà, một phần văn học
Trung Quốc và đọc được từ những bộ sử ký, cổ văn đến sách báo
đương thời.

Nhưng muốn cho thông tiếng Hán thì bạn còn phải học thêm nhiều
nữa, phải nhớ điển, thuộc cổ văn và học lối chữ thảo vì chữ thảo khác
với chữ chân phương cũng gần như chữ Moóc (Morse) khác chữ cái
La tinh vậy.

Thực là \emph{``tử công phu''}, nên một số vị cố đạo người Âu qua truyền giáo
ở Trung Quốc đã phải than : \emph{``Không có cách nào học Hoa ngữ mà
không phải rớt nước mắt''}. Những vị cố đạo thường thông minh, hiếu
học và kiên tâm còn nhận Hán tự là khó học như vậy thay!

Song, một khi ta đã biết áp dụng quy tắc thứ hai của Descartes: \emph{chia sự
khó khăn ra làm nhiều phần tử để giải quyết từng phần một}, khi ta đã
biết chia con đường ra từng chặng một, thì đường dài mấy mà chẳng
đi tới đích? Nếu ta cứ ngại con đường từ Cà Mau ra Lạng Sơn dài trên
2000 cây số, phải qua đèo, qua suối thì không khi nào ta khởi hành cả.
Trái lại nếu ta chia con đường làm 60 – 70 chặng, chặng thứ nhất từ Cà
Mau tới Bạc Liêu, chặng thứ nhì từ Bạc Liêu tới Phú Lộc, chặng thứ
ba từ Phú Lộc tới Sóc Trăng\ldots ~thì chỉ 2 tháng trời là ta tới cửa ải Nam
Quan. Hai tuần trăng có lâu gì đâu?

Những bạn nào muốn học chữ Nho mà còn do dự hãy mạnh bạo tiến
đi! Dù bạn chẳng tới nơi tới chốn thì ít nhất cũng thuộc được ít ngàn
chữ thông thường. Một người Việt Nam có học thức không thể thiếu
cái gốc chữ Hán ấy được.
% subsection giai_đoạn_cuối_cùng (end)

\subsection{Dùng tự điển Trung Hoa} % (fold)
\label{sub:dung_tu_dien_trung_hoa}

\subsubsection{Kiếm theo bộ} % (fold)
\label{ssub:kiem_theo_bo}

Tra tự điển Trung Hoa vừa khó, vừa mất công hơn tra tự điển Việt,
Pháp hoặc Anh, nếu không có người chỉ thì mới mua bộ tự điển về,
bạn có thể luýnh quýnh, không biết cách tra.

Hết thảy tự điển Trung Hoa đều sắp chữ theo bộ (tiếng Pháp gọi là
clé). Có 214 bộ; như bộ nhân là người, thủy là nước, (X) mộc là cây\ldots

Tôi thí dụ bạn muốn tra chữ (X). Bạn phải biết nó trong bộ nào. Nó
có chữ (X) ở dưới thì bạn đoán ngay là nó trong bộ (X) tử là con. Chữ
(X) có ba nét. Bạn kiếm trong bảng các bộ ở đầu tự điển, tại ô có
những bộ ba nét (\emph{``tam hoạch''}), thấy chữ đó. Dưới chữ đó, có những chữ
(X) – (dần nhất) chỉ tên tập và số trang: bộ tử bắt đầu ở tập dần, trang
1.

Bạn lật tập dần, trang 1, thấy 2 chữ in lớn: (X) (X) (tử bộ = bộ tử).
Rồi bạn xem đến chữ (X), bỏ bộ (X) đi, còn mấy nét; bạn thấy còn
bốn nét. Bạn kiếm những trang có chữ \emph{``tứ hoạch''} (bốn nét) ở ngoài lề.

Sau cùng bạn thấy chữ (X) ở tập dần trang 10\footnote{Theo bộ Từ Nguyên của tôi. Bộ đó là một bộ nhỏ.}.

Từ Nguyên, Từ Hải, Khang Hi tự điển đều chỉ:

\begin{itemize}
    \item[–] Cách đọc,

    \item[–] Đủ nghĩa của mỗi câu, mỗi chữ; sau mỗi nghĩa có dẫn một câu trong
văn thơ cổ có dùng chữ ấy với nghĩa ấy.
\end{itemize}

Như chữ (X) Từ Nguyên của tôi ghi: Hỉ giáo thiết, hiệu vận. Mấy chữ
ấy chỉ cách đọc: bạn lấy phụ âm h ở chữ hỉ ghép vào vần áo ở chữ
giáo, thành háo; chữ (X) vần với chữ hiệu. Vậy phải đọc là hiếu\footnote{Những vần ao với iêu, áo với iếu, ạo với iệu thay lẫn lộn cho nhau được. Vậy chữ hiếu ta có thể đọc là háo, chữ giáo đọc là giếu, chữ
hiệu đọc là hạo. Tôi giữ những âm giáo, hiếu là những âm đã được
phổ thông rồi. Tôi nhận thấy cách đọc chữ Hán của ta nhiều khi không
đúng với cách phiên âm trong các tự điển Trung Hoa, điều ấy rất bất
tiện cho những người học chữ Nho. Các nhà ngữ âm nên nghiên cứu
về vấn đề ấy\ldots}.

Rồi tới nghĩa thứ nhất: Thiện sự phụ mẫu viết hiếu: Khéo thờ cha mẹ
thì gọi là hiếu. Nghĩa thứ nhì: Đối ư tổ tiên xưng hiếu (Thi) Hiếu tôn
hữu khánh: Đối với tổ tiên thì cũng tự xưng là hiếu. Như trong Kinh
Thi viết: Đứa cháu hiếu được phước (nghĩa là được phù hộ). Nghĩa
thứ ba: Cư tang viết hiếu, cố tang phục diệc viết hiếu phục. (Bắc Sử)
Thôi Tử Ước cư tang ai hủy; nhân vân: Thôi Cửu tác hiếu, phong xuy
tức đảo. Có tang gọi là hiếu, nên đồ tang cũng gọi là hiếu phục. Như
trong Bắc Sử chép: Thôi Tử Ước có tang, đau thương đến hủy thân
thể; người ta nói: Thôi Cửu (tức Thôi Tử Ước) giữ đạo hiếu đến nỗi
(yếu quá) gió thổi là ngã ngay.

Sau cùng tới những từ ngữ bắt đầu có chữ hiếu, như: hiếu tử, hiếu
thủy, hiếu hữu\ldots

Những từ ấy sắp theo thứ tự sau nầy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Những từ ngữ có hai chữ sắp trước những từ ngữ có ba chữ, từ ngữ này lại sắp trước những từ ngữ có bốn chữ\ldots

    \item Trong những từ ngữ có hai chữ thì cứ từ ngữ nào mà chữ thứ nhì ít nét nhất là sắp trước.

    Như từ ngữ hiếu tử (X) (X) , chữ thứ nhì là (X) tử, có ba nét; từ ngữ (X) (X) chữ thứ nhì là (X) thủy có bốn nét; nên hiếu tử sắp trước hiếu thủy.

    \item Đôi khi ta gặp những chữ khó đoán được ở trong bộ nào. Như chữ (X) cũng là hơi khó đoán nếu bạn chưa quen tra tự điển, và không hiểu nghĩa của nó. Khi không biết nó ở trong bộ nào thì đếm xem nó có bao nhiêu nét: 7 nét. Rồi bạn tra trong bảng ghi những chữ khó kiếm (tức là bảng kiểm tự) ngay sau bảng ghi các bộ. Tìm chỗ thất hoạch (7 nét) bạn thấy chữ đó cùng hai chữ dần thập. Bạn lật tập dần trang 10 thì thấy.
\end{enumerate}
% subsubsection kiếm_theo_bộ (end)

\subsubsection{Kiếm theo cách của Vương Vân Ngũ} % (fold)
\label{ssub:kiem_theo_cach_cua_vuong_van_ngu}

Vương Vân Ngũ đã tìm được một cách sắp chữ để tra cho giản tiện.

Vương dùng những sip (chiffres) để chỉ các nét, như:

\begin{verse}
nét (X) là số 0\\
những nét (X) (X) (X) (X)\ldots là số 1\\
những nét (X) (X) (X) (X)\ldots là số 2\\
\ldots
\end{verse}

(coi trong bảng \emph{``Tứ giác hiệu mã kiểm tự pháp''} ở cuối bộ Từ Nguyên
và một ít cuốn Bạch Thoại tự điển. Từ Hải không có).

Khi tra một chữ, ta xem những nét ở bốn góc thuộc những sip nào, rồi
sắp lại thành một con số 4 sip.

Chẳng hạn như chữ (X) tiệt.

Cứ tính từ trái qua phải rồi từ trên xuống dưới.

\begin{verse}
Bên trái ở trên là  (X)  tức số 4,\\
Bên phải ở trên là  (X)  tức số 3,\\
Bên trái ở dưới là  (X)  tức số 2,\\
Bên phải ở dưới là  (X)  tức số 5,
\end{verse}

Ta sắp lại thành con số 4325, tức con số chữ (X). Rồi ta lật bảng
\emph{``Sách dẫn''} tìm số 4325. Có năm chữ, chữ cuối là (X), ngang chữ v là
chữ mão và số 69.2. Chữ ấy ở tập mão, trang 69, ô thứ hai (tức ô giữa
trong trang).

Một thí dụ nữa: tra chữ (X)

\begin{verse}
Bên trái ở trên là  (X)  tức số 4,\\
Bên phải ở trên là  (X)  tức số 4,
\end{verse}

Ở dưới không phân được phải trái, chỉ có Bên trái ở trên là (X)  tức
số 4.

Bên phải ở trên là  (X)  tức số 3.

Ở giữa thì lấy số 4 (số của những nét đó) cho làm số ở bên trái, còn
bên phải là 0.

Vậy số của chữ (X) là 4440. Kiếm trong bảng \emph{``Sách dẫn''} ta thấy ghi
chữ hiếu tra ở tập dần trang 10, ô thứ nhì.

Dưới chữ đó, ta thấy cả những từ ngữ như:

– Hiếu đồng ở tập dần, trang 11 ô thứ nhất,

– Hiếu liêm ở tập dần, trang 11 ô thứ nhất,

– Hiếu tử ở tập dần, trang 10 ô thứ nhì,

Những chữ có hình: (X)(X)(X) bao ở ngoài thì hai góc ở dưới lấy theo
chữ trong ba hình đó, như (X) là 6043, (X) là 7724\ldots

Nếu chung quanh những hình đó lại còn nét khác thì không theo lệ ấy, như (X) là
4460, (X) là 3712\ldots

Cách tra của họ Vương nếu dùng quen thì mau hơn cách tra theo bộ.
% subsubsection kiếm_theo_cách_của_vương_vân_ngũ (end)
% subsection dùng_tự_điển_trung_hoa (end)

\subsection{Dùng thẻ để học chữ Hán} % (fold)
\label{sub:dung_the_de_hoc_chu_han}

Có nhiều người dùng thẻ để học chữ Hán. Thẻ là một miếng bìa cứng,
hình chữ nhật, lớn nhỏ tùy ý, thường là 7,5 phân chiều ngang và 12,5
phân chiều đứng (1). Mỗi thẻ dùng cho dùng cho một chữ.

Như học về chữ (X) mai, bạn ghi trên thẻ:

\begin{itemize}
    \item (X) và số nét: 11
    \item Tên bộ: (X) và số nét:4
    \item Cách đọc.
    \item Những nghĩa của nó (và cả những câu văn, thơ có dùng nó để làm thí dụ)
    \item Những từ ngữ có chữ mai.
    \item Những nhận xét riêng của bạn về chữ ấy, chẳng hạn: nên phân biệt nó với chữ (X), cả hai đều có chữ (X) (mỗi) ở bên.
\end{itemize}

Bạn muốn ghi gì thêm cũng được, như: Mai có 3 loại: hồng, hoàng,
bạch. Những câu thơ Việt có chữ Mai:

\begin{verse}
\begin{itshape}
Mai cốt cách, tuyết tinh thần
\end{itshape}

\hfill
(Kiều)
\end{verse}

\begin{verse}
\begin{itshape}
Nghêu ngao thú vui thiên hà,\\
Mai là bạn cũ, hạc là người quen
\end{itshape}

\hfill
(Ca dao)
\end{verse}

Sự ghi chép ấy hoàn toàn tùy mục đích của bạn. Mỗi chữ có thể dùng
2 – 3 thẻ nếu một thẻ không đủ chỗ để ghi.

Khi học được 3000 – 4000 chữ, bạn có 3000 – 4000 thẻ. Bạn sắp thẻ
theo từng bộ hoặc theo cách của Vương Vân Ngũ và bạn có một bộ từ
điển để dùng riêng, một bộ từ điển mà bạn thích hơn hết cả những bộ
khác vì nó là công phu của bạn.

Học theo cách dùng thẻ đó thì tốn công nhưng nhớ được lâu, biết được
nhiều, tập được tánh ghi chép có thứ tự, nhất là vui lắm. Ta vừa học
vừa tìm tòi và khi thấy số thẻ trong hộc mỗi ngày một tăng, ai mà
không thích?

Bạn đã có bộ Hán Việt từ điển của Đào Duy Anh thì chỉ nên ghi trên
thẻ những nghĩa nào và những chữ nào không có trong bộ ấy. Như vây
đỡ mất thời giờ mà vẫn có lợi.

Xem thêm chương \ref{cha:cach_dung_the}: \nameref{cha:cach_dung_the}, từ trang \pageref{cha:cach_dung_the}.

% subsection dùng_thẻ_để_học_chữ_hán (end)
% section học_hán_tự (end)
% chapter học_một_ngoại_ngữ (end)
